九品芝麻官 —— 不勇敢的人，他的善良也是有限的

同治皇帝是在西元 1875 年逝世的，故此，我們可以知道「九品芝麻官」大概發生在哪一年。李蓮英在當年其實是 20 幾歲的青年，但在電影裡的形象卻是個老年公公。

那是因為這打從一開始，這就不是個歷史故事。而是一個戲劇，這些人物不代表史實的同名人物，而是在一個把制度黑暗當成題材的戲劇演義裡，抽取的一個個樣板人物。去除了名字，他們代表的只是一個個人物類型。用的全部是野史的設定，包括同治皇帝死於性病而不是天花。

最好的例子就是方唐鏡，史實中的的狀師其實地位低下，被人鄙視。但在電影裡，他卻備受尊崇，充滿精英的味道，這意味著根本就不是清朝的狀師，而是穿著古裝的香港律師。所以他從不是一個以反映清朝為目的的古代故事，而是一個穿著古裝的現代故事。

不過，比起自我意志強烈的方唐鏡，來福、回春堂掌櫃，以及尚書大人，才是最值得細細品味的。

來福就是個低教育程度的藍領，老實的做著服務業的普通人。回春堂掌櫃也是個為百姓賣藥的小人物，就像是今天的藥房職員。至於尚書大人，則是一個事業小有成就的中層官僚，沒犯甚麼大錯，多少也有點道義，至少他曾經想過對以前的恩人報恩。

他們都是尋常人，不偷不搶，不會主動加害人。可是事件發生後，來福與回春堂卻被收買作了偽證，刑部尚書苦讀有成，出場時頗為瀟灑，一副道德楷模的樣貌，但一發覺報恩是需要挑戰強權，有可能會被 DQ 的時候，即義無反顧地站在強者的一方。去到故事末期，包龍星成為高官，強弱開始逆轉風向一亂時，他更是左搖右擺不知所措，才產生了「尚書大人還真機靈」這千古金句。

這些人是反派嗎？如果硬要黑白分明的話，是的，不過這些人本來是沒惡意的，也就是所謂大部分平凡人。只是他們不敢也不會對抗強權，在這種先天畏懼下，再加一點恩威並施，就立即成為了惡徒的幫凶。

他們是反派卻不是壞人，只是沒有原則，軟弱的人。如果這案件不捲入他們，他們可以當一輩子的善良老好人，可是不幸地，真的遇到大是大非問題時，他們就露了餡。他們才是最現實的反派，大部分都只是隨波逐流的庸人。

尚書大人其實不是機靈，也不是左搖右擺。相反，他其實貫徹始終地畏懼強權，依附強勢。如果他真的那麼聰明，其實他話就不會說那麼盡，也不會去到後期，都搞不清楚自己該站哪一條隊。畏縮與恐懼，使他由一個模範的優等生，墮落成醜態百出的契弟。

可是，這些人才是社會的主流，不信的話，去 YouTube 找一次「民主歌聲獻中華」看看就會懂。我們在嘲笑尚書大人的時候，總不要忘了，面對強權，我們是否真的那麼有勇氣，那麼有正義感呢？如果不能的話，恐怕我們要和尚書大人同病相憐，覺得他其實也沒那麼差，就只是倒霉而已。

若沒有勇氣，大部分人所謂的善良，面對強權時，其實是不堪考驗的。

王晶

睇標題以為係講包龍星點勇敢地善良添